---
title: Estructura a pequeña escala de una aplicación Yii 2
author: Ricardo Pérez López
!DATE
---

# Componentes


## Componentes

- Los componentes son los principales bloques de construcción de una aplicación
  Yii.

- Los componentes son instancias de `yii\base\Component` (o una subclase suya).

- Se caracterizan por tener:

  - Propiedades
  - Configurabilidad
  - Eventos
  - Comportamientos (*behaviors*)

  Las dos primeras características se heredan de `yii\base\BaseObject`.

---

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

!UML(baseobject.png)()()(width=30%)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
yii\base\BaseObject <|-- yii\base\Component
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

:::

::: {.column width="50%"}

- `yii\base\BaseObject`:

  - Propiedades

  - Configurabilidad

- `yii\base\Component`:

  - Eventos

  - Comportamientos (*behaviors*)

:::

::::::::::::::

---

- Aunque los componentes son muy potentes, son un poco más pesados que los
  objetos normales (consumen algo más de memoria y CPU).

- Si un componente no necesita eventos ni comportamientos, es mejor que la
  clase herede de `yii\base\BaseObject` en lugar de `yii\base\Component`,
  porque así los objetos serían tan eficientes como objetos normales de PHP,
  pero además tendrían propiedades y configurabilidad.

# Propiedades


## Propiedades

- En PHP, a las variables miembro de una clase (variables de instancia) se las
  denomina también *propiedades*.

- Esas variables son parte de la definición de la clase, y se usan para
  representar el estado de una instancia de dicha clase.

- La clase `yii\base\BaseObject` de Yii 2 permite crear propiedades a partir
  de métodos *getter* y *setter*.

- Toda clase que herede (directa o indirectamente) de `yii\base\BaseObject`
  podrá definir propiedades de esa manera.

---

Por ejemplo:

```php
namespace app\components;

class Foo extends \yii\base\BaseObject
{
    private $_label;

    // El método getter:
    public function getLabel()
    {
        return $this->_label;
    }

    // El método setter:
    public function setLabel($value)
    {
        $this->_label = trim($value);
    }
}
```

Crea la propiedad `label`, accesible mediante `$foo->label`.

---

```php
$foo = new Foo;

echo $foo->label;     // Llama internamente a $foo->getLabel()

$foo->label = 'hola'; // Llama internamente a $foo->setLabel('hola');
```

---

Como `setLabel($value)` está definido como:

```php
public function setLabel($value)
{
    $this->_label = trim($value);
}
```

al asignarle una cadena a la propiedad se *trimeará* automáticamente,
eliminando los espacios sobrantes:

```php
$foo->label = '    hola    ';   // Se guarda sin espacios sobrantes

echo $foo->label;               // Devuelve "hola" (sin espacios)

```

## Propiedades de sólo lectura

Si definimos sólo el *getter* y no el *setter*, crearemos una **propiedad de
sólo lectura**, por lo que podremos consultar su valor pero no cambiarlo:

```php
class Prueba extends \yii\base\BaseObject
{
    public $_valor = 25;

    // Método getter (no hay setter):
    public function getValor()
    {
        return $this->_valor;
    }
}

$p = new Prueba;
echo $p->valor;  // Devuelve 25
$p->valor = 30;  // Da ERROR
```

# Configurabilidad


## Configurabilidad

- Una instancia de la clase `yii\base\BaseObject` (o de una subclase suya)
  permite ser *configurada*.

- Una **configuración** es simplemente un array que contiene parejas de `clave
  => valor`, donde la `clave` representa el nombre de una propiedad (una
  cadena), y el `valor` es el valor que queremos asignarle a dicha propiedad. 

- Se pueden usar para:

  - Asignar valores de forma masiva a las propiedades de un objeto usando
    `Yii::configure($objeto, $config)`.

  - Crear una instancia asignándole valores iniciales a sus propiedades usando
    `Yii::createObject($config)`.

  - Más posibilidades que iremos viendo en su momento.

## Asignación masiva

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="50%"}

Supongamos la siguiente clase:

```php
use yii\base\BaseObject;

class Prueba extends BaseObject
{
    public $uno;
    private $_dos;
    
    public function getDos()
    {
        return $this->_dos;
    }

    public function setDos($dos)
    {
        $this->_dos = $dos;
    }
}
```

:::

::: {.column width="50%"}

Algunas posibles configuraciones:

```php
[ 'uno' => 5, 'dos' => 7 ]

[ 'dos' => 18 ]
```

!ifdef(BEAMER)(\vspace{1em})

Se pueden aplicar a un objeto ya existente:

```php
$p = new Prueba;

Yii::configure($p, [
    'uno' => 5,
    'dos' => 7,
]);

echo $p->uno; // Muestra "5"
echo $p->dos; // Muestra "7"
```
:::

::::::::::::::

## Creación de nuevas instancias

- Una configuración también se puede usar para crear nuevas instancias y
  asignarle valores iniciales *en la misma operación* usando el método
  `Yii::createObject($config)`.

- Para ello es necesario que la configuración indique el nombre de la clase que
  se desea instanciar mediante un elemento con clave `'class'` (que además
  tiene que ser el primer elemento del array).

- Ejemplo:

```php
$p = Yii::createObject([
    'class' => 'Prueba',
    'uno' => 4,
    'dos' => 7,
]);
```

- Se crea en `$p` una nueva instancia de la clase `Prueba` con los valores

`$p->uno = 4` y `$p->dos = 7`.

---

`Yii::createObject()` es como una especie de «súper `new`»:

- Crea instancias y las configura al mismo tiempo.

- Usa el *contenedor de inyección de dependencias* para resolver
  automáticamente las dependencias del objeto que se desea crear.

Por ello, `Yii::createObject()` se usa muchísimo más que `new` a lo largo de
todo el código del framework y de la aplicación que hagamos con él.

# Normas


## Normas de creación de componentes

- Al heredar de `yii\base\Component` o `yii\base\BaseObject`, hay que seguir
  las siguientes normas:

  - Si se sobreescribe el constructor, el último parámetro debe ser `$config =
    []` y al final hay que pasárselo al constructor del padre.

  - Llamar siempre al constructor del padre al final del constructor
    sobreescrito.

  - Si se sobreescribe el método `yii\base\BaseObject::init()`, hay que llamar
    al `init()` del padre al comienzo del `init()` sobreescrito.

---

```php
<?php

namespace yii\components\MiClase;

use yii\base\BaseObject;

class MiClase extends BaseObject
{
    public $prop1;
    public $prop2;

    public function __construct($param1, $param2, $config = [])
    {
        // ... inicialización antes de aplicar la configuración

        // Lo último que se hace es llamar al constructor del padre:
        parent::__construct($config);
    }

    public function init()
    {
        // Lo primero que se hace es llamar al init() del padre:
        parent::init();

        // ... inicialización después de aplicar la configuración
    }
}
```

# Eventos


## Eventos

- Los eventos permiten inyectar nuestro código dentro de código ya existente en
  determinados puntos de ejecución.

- Se puede vincular un trozo de código a un evento de forma que, cuando el
  evento se dispare, se ejecutará el código automáticamente.

- Por ejemplo, un objeto que envíe correo puede disparar el evento
  `mensajeEnviado` cada vez que envíe un email. Si se desea hacer un
  seguimiento de los mensajes que se han enviado, se puede vincular el código
  de seguimiento al evento `mensajeEnviado`.

---

- Los eventos son un mecanismo que nos permite cambiar el comportamiento del
  *framework* sin tener que cambiar el código del propio *framework*.

- Esto es así porque el *framework* dispara ciertos eventos en ciertos momentos
  durante su ejecución, lo que podemos usar para vincular nuestro código y
  hacer que se ejecute en tales momentos.

---

Para poder disparar eventos o responder a eventos, la clase en cuestión debe
ser subclase (directa o indirecta) de `yii\base\Component`.

## Manejadores de eventos

- Un manejador de eventos es un *callable* de PHP que se ejecutará cuando se
  dispare el evento al que se haya vinculado.

- El *callable* puede ser:

  - Una función global de PHP especificada en forma de cadena (sin paréntesis):
    `'trim'`

  - Un método de instancia especificado como un array donde el primer elemento
    es el objeto y el segundo es el nombre del método como cadena (sin
    paréntesis): `[$objeto, 'metodo']`

  - Un método estático de clase especificado como un array donde el primer
    elemento es el nombre de la clase y el segundo es el nombre del método como
    cadena (sin paréntesis):\
    `['NombreClase', 'metodo']`

  - Una función anónima: `function ($event) { ... }`

---

La signatura del manejador de eventos es:

```php
function ($event) {
    // $event es un objeto de la clase yii\base\Event
    // (o una subclase de esta)
}
```

Ejercicio: consultar qué información contiene el objeto `$event`.

## Vincular manejadores a eventos

Para **vincular un manejador a un evento en un objeto** se usa el método
`yii\base\Component::on()` sobre ese objeto:

```php
$p = new Prueba;

// Este manejador es una función global de PHP:
$p->on(Prueba::EVENTO_HOLA, 'funcion');

// Este manejador es un método de instancia:
$p->on(Prueba::EVENTO_HOLA, [$objeto, 'metodo']);

// Este manejador es un método estático de clase:
$p->on(Prueba::EVENTO_HOLA, ['\app\components\Pepe', 'metodo']);

// Este manejador es una función anónima:
$p->on(Prueba::EVENTO_HOLA, function ($event) {
    // Código que gestiona el evento
});
```

Cuando el objeto dispare el evento, se ejecutará el manejador vinculado en ese
evento.

## Disparar eventos

- Los eventos se disparan llamando al método `yii\base\Component::trigger()`
  sobre el objeto que envía (o *dispara*) el evento:

```php
$p->trigger(Prueba::EVENTO_HOLA);
```

- El objeto `$p` dispara el evento `Prueba::EVENTO_HOLA`, lo que provocará la
  ejecución de los manejadores que se hayan vinculado a ese evento en ese
  objeto (además de los *manejadores de clase*, que veremos luego).
  
- Si hay varios manejadores para el mismo evento, se ejecutarán en cadena en el
  orden en el que hayan sido vinculados.

- Un manejador puede hacer `$event->handled = true;` para romper la cadena y
  evitar que se ejecuten más manejadores de ese evento.

---

Los manejadores vinculados en otro objeto no se ejecutarán:

```php
$p = new Prueba;
$q = new Prueba;

// $p registra un manejador para el evento Prueba::EVENTO_HOLA:
$p->on(Prueba::EVENTO_HOLA, function ($event) {
    echo "Soy p";
});

// $q registra otro manejador para el mismo evento:
$q->on(Prueba::EVENTO_HOLA, function ($event) {
    echo "Soy q";
});

$p->trigger(Prueba::EVENTO_HOLA); // Muestra "Soy p" pero no "Soy q"
```

Aquí el evento lo dispara `$p` y por tanto no se ejecuta el manejador
registrado por `$q` (el objeto `$q` no se entera).

## Constantes para los eventos

- Es recomendable usar constantes de clase para representar los nombres de los
  eventos.

- En el ejemplo anterior, la constante `Prueba::EVENTO_HOLA` representa el
  evento `hola`.

- Esto tiene tres ventajas:

  #. Previene equivocaciones al teclear.

  #. Los hace más reconocible por el autocompletado de los editores.

  #. Resulta más fácil saber qué eventos soporta una clase simplemente mirando
     las constantes que tenga declaradas.

## Manejadores de clase

- Hasta ahora hemos vinculado manejadores a eventos *a nivel de instancia*, es
  decir, en objetos concretos.

- A veces, queremos que *todas* las instancias de una clase respondan de la
  misma forma a un determinado evento.

- En lugar de vincular un manejador de evento en cada instancia, podemos
  vincular el manejador *a nivel de clase*, es decir, en la propia clase.

- A estos eventos se los denomina **manejadores de clase**, a diferencia de los
  manejadores a nivel de instancia, que se denominan **manejadores de
  instancia**.

- Para ello, usamos el método estático `yii\base\Event::on()` indicando el
  nombre de la clase, el nombre del evento y el manejador del evento.

---

Ejemplo:

```php
use yii\base\Event;

Event::on(Prueba::className(), Prueba::EVENTO_HOLA, function ($event) {
    echo "Hola";
});
```

A partir de ahora, todas las instancias (actuales y futuras) de la clase
`Prueba` (y sus subclases) responderán al evento `Prueba::EVENTO_HOLA`
mostrando un saludo en pantalla:

```php
$a = new Prueba;
$b = new Prueba;
$a->trigger(Prueba::EVENTO_HOLA);  // Saluda
$b->trigger(Prueba::EVENTO_HOLA);  // También saluda
```

## También afecta a las subclases

- Los manejadores a nivel de clase se ejecutarán cuando se produzca un evento
  disparado por cualquier instancia de esa clase **o de cualquier subclase
  suya**.

- Dicho de otra forma: el evento se propagará hacia arriba en la jerarquía de
  herencia y provocará la ejecución de todos los manejadores de clase que
  encuentre vinculados a ese evento.

- Debido a eso, hay que tener cuidado para evitar la propagación de ese evento
  a más objetos de los necesarios.

- Por ejemplo, si vinculamos un manejador de evento a la clase
  `yii\base\BaseObject`, prácticamente *todas* las instancias de Yii 2
  podrán responder a ese evento.

---

Ejemplo:

```php
class Subclase extends Prueba
{
    // ...
}

$s = new Subclase;
$s->trigger(Prueba::EVENTO_HOLA);  // También saluda
```

Una instancia de `Subclase` dispara un evento que tiene vinculado un manejador
en la clase `Prueba`, por lo que también se ejecuta dicho manejador.

---

En los manejadores de clase, se puede acceder al objeto que ha recibido el
disparo del evento mediante la expresión `$event->sender`:

```php
use yii\base\Event;

Event::on(Prueba::className(), Prueba::EVENTO_HOLA, function ($event) {
    // $event->sender es el objeto que ha recibido el evento
});
```

## Orden de los manejadores

- El mismo evento puede tener vinculados manejadores de instancia y manejadores
  de clase.

- En ese caso, al dispararse el evento se ejecutarán primero los manejadores de
  instancia y después los manejadores de clase (los manejadores de instancia
  siempre van primero).

## Eventos de clase

- Hasta ahora, los eventos han sido disparados por objetos concretos. A estos
  eventos se los denomina **eventos de instancia**.

- Podemos hacer que una clase también dispare eventos. Los eventos disparados
  por una clase se denominan **eventos de clase**.

- Los eventos de clase se disparan llamando al método
  `yii\base\Event::trigger()`, indicando el nombre de la clase y el nombre del
  evento.

- Los eventos de clase sólo provocan la ejecución de manejadores de clase, no
  de manejadores de instancia.

---

Ejemplo:

```php
use yii\base\Event;

Event::on(Prueba::className(), Prueba::EVENTO_HOLA, function ($event) {
    var_dump($event->sender);  // Muestra "null"
});

// Aquí se dispara el evento de clase.
// Lo dispara directamente la clase Prueba, no una instancia concreta:
Event::trigger(Prueba::className(), Prueba::EVENT_HELLO);
```

Observa que, en este caso, `$event->sender` es `null`, ya que quien dispara el
evento no es ninguna instancia concreta, sino una clase.

## Resumiendo

- Los eventos de instancia provocan la ejecución de manejadores de instancia y
  manejadores de clase.

- Los eventos de clase sólo provocan la ejecución de manejadores de clase.

# Comportamientos


## Comportamientos

- Los comportamientos (o *behaviors*) permiten ampliar la funcionalidad de una
  clase sin afectar a su herencia.

- En otros lenguajes de programación se denominan
  [*mixins*](https://es.wikipedia.org/wiki/Mixin).

- Al *acoplar* un comportamiento a un componente se *inyectan* los métodos y
  las propiedades del comportamiento dentro del componente.

- El componente podrá usar esos métodos y propiedades como si estuvieran
  definidos en la clase del componente.

- Además, un comportamiento puede responder a los eventos disparados por el
  componente, lo que le permite alterar la ejecución normal del código del
  componente.

## Definición de comportamientos

Un comportamiento es una subclase (directa o indirecta) de
`yii\base\Behavior`:

:::::::::::::: {.columns}

::: {.column width="65%"}

```php
class Comportamiento extends \yii\base\Behavior
{
    public $prop1;
    private $_prop2;

    public function pepe()
    {
        // ...
    }

    public function getProp2()
    {
        return $this->_prop2;
    }

    public function setProp2($valor)
    {
        $this->_prop2 = $valor;
    }
}
```

:::

::: {.column width="35%"}

\

- Este comportamiento define dos propiedades (`prop1` y `prop2`) y un método
  (`pepe()`).

- Cuando se acople a un componente, éste dispondrá de esas propiedades y ese
  método.

:::

::::::::::::::

## Acoplar comportamientos a un componente

- Los comportamientos se pueden acoplar de forma *estática* o *dinámica*.

- El acoplamiento estático es el más usado.

## Acoplamiento estático de componentes

- Se sobreescribe el método `behaviors()` del componente al que se desea
  acoplar el comportamiento.

- El método `behaviors()` debe devolver un array de configuraciones de
  comportamientos.

- Cada configuración puede ser:

  - El nombre de una clase comportamiento, o

  - Un array de configuración.

---

Ejemplo de acoplamiento estático:

```php
class Usuario extends \yii\db\ActiveRecord
{
    public function behaviors()
    {
        return [
            // anónimo, sólo el nombre de la clase
            Comportamiento::className(),

            // con nombre, sólo el nombre de la case
            'comp2' => Comportamiento::className(),

            // anónimo, array de configuración
            [
                'class' => Comportamiento::className(),
                'prop1' => 'valor1',
                'prop2' => 'valor2',
            ],

            // con nombre, array de configuración
            'comp4' => [
                'class' => Comportamiento::className(),
                'prop1' => 'valor1',
                'prop2' => 'valor2',
            ],
        ];
    }
}
```

---

- Se le puede asociar un nombre a un comportamiento especificándolo en el array
  en la clave correspondiente a la configuración de ese comportamiento.

- En tal caso, al comportamiento se le denomina **comportamiento con nombre**.

- En el ejemplo anterior, hay dos comportamientos con nombre: `comp2` y
  `comp4`.

- Si un comportamiento no lleva asociado ningún nombre, se le denomina
  **comportamiento anónimo**.

## Acoplamiento dinámico de comportamientos

Para acoplar un comportamiento dinámicamente, se llama al método
`yii\base\Component::attachBehavior()` del componente al que se le va a
acoplar el comportamiento:

```php
// acopla un objeto comportamiento
$componente->attachBehavior('comp1', new Comportamiento);

// acopla una clase comportamiento
$componente->attachBehavior('comp2', Comportamiento::className());

// acopla un array de configuración
$componente->attachBehavior('comp3', [
    'class' => Comportamiento::className(),
    'prop1' => 'valor1',
    'prop2' => 'valor2',
]);
```

## Uso de comportamientos

- Para usar un comportamiento, primero hay que acoplarlo a un componente usando
  uno de los métodos que se han visto antes.

- A partir de ese momento, el componente podrá:

  - Acceder a cualquier variable de instancia pública o propiedad pública
    definida en el comportamiento como si estuvieran realmente definidas en el
    componente.

  - Invocar a cualquier método público definido en el comportamiento como si
    estuviera definido en el componente.

---

Ejemplo:

```php
// "prop1" es una propiedad definida en la clase Comportamiento
echo $componente->prop1;
$componente->prop1 = $valor;

// pepe() es un método definido en la clase Comportamiento
$componente->pepe();
```

Como se ve, aunque `$componente` no tiene definda la propiedad `prop1` ni el
método `pepe()`, puede usarlos como si fueran parte de la definición del
componente gracias a que tiene acoplado el comportamiento `Comportamiento`.

# Alias


## Alias

- Representan rutas o URLs.

- Se usan para no tener que codificar rutas absolutas o URLs directamente en el
  proyecto.

- Empiezan por `@`.

- Yii 2 tiene varios alias predefinidos.

- Ejemplos:

  - `Yii::getAlias('@app')` → "/home/ricardo/proyecto"

  - `Yii::getAlias('@yii')` → "/home/ricardo/proyecto/vendor/yiisoft/yii2"

## Definiciones de alias

- Se puede definir un alias a una ruta o una URL usando `Yii::setAlias()`:

```php
// alias a una ruta
Yii::setAlias('@pepe', '/ruta/a/pepe');

// alias a una URL
Yii::setAlias('@juan', 'http://www.ejemplo.com');

// alias a un archivo concreto que contiene a la clase \pepe\Juan
Yii::setAlias('@pepe/Juan.php', '/ruta/hasta/pepe/Juan.php');
```

## Alias derivados

- A partir de un alias, se puede derivar un nuevo alias sin tener que usar
  `Yii::setAlias()`, añadiendo una barra (`/`) seguido de uno o más segmentos
  de ruta.

- El alias definido con `Yii::setAlias()` se denomina **alias raíz**.

- Los alias que derivan de este se denominan **alias derivados**.

- Ejemplo:

    ```php
    Yii::setAlias('@pepe', 'ruta/a/pepe');
    ```

    - `@pepe` es un *alias raíz* (se creó con `Yii::setAlias()`)

    - `@pepe/juan/archivo.php` es un *alias derivado* (no se creó con `Yii::setAlias()`)

---

- También se puede definir un alias usando otro alias (ya sea alias *raíz* o
  *derivado*):

```php
Yii::setAlias('@pepejuan', '@pepe/juan');
```

Crea el alias *raíz* `@pepejuan` a partir del alias *derivado* `@pepe/juan`.

## Resolución de alias

- Se puede llamar a `Yii::getAlias()` para resolver (traducir) un alias raíz a la ruta o URL que representa.

- También se usa el mismo método para resolver alias derivados:

```php
echo Yii::getAlias('@pepe');             // /ruta/a/pepe
echo Yii::getAlias('@juan');             // http://www.ejemplo.com
echo Yii::getAlias('@pepe/juan/fi.php'); // /ruta/a/pepe/juan/fi.php
```

---

- Un alias raíz también puede contener barras (`/`). El método
  `Yii::getAlias()` es lo bastante inteligente para saber qué parte del alias
  es un alias raíz y así determinar correctamente la correspondiente ruta o
  URL:

```php
Yii::setAlias('@pepe', '/ruta/a/pepe');     // alias raíz
Yii::setAlias('@pepe/juan', '/ruta2/juan'); // alias raíz con barra
echo Yii::getAlias('@pepe/test/file.php');  // /ruta/a/pepe/test/file.php
echo Yii::getAlias('@pepe/juan/file.php');  // /ruta2/juan/file.php
```

- Si `@pepe/juan` no hubiese sido un alias raíz, la última sentencia habría
  devuelto `/ruta/a/pepe/juan/file.php`.

## Alias predefinidos

- **`@yii`**: El directorio base del framework.
- **`@app`**: El directorio base de la aplicación.
- **`@runtime`**: El directorio temporal de la aplicación. Por defecto vale
  `@app/runtime`.
- **`@webroot`**: El *DocumentRoot* de la aplicación (donde está almacenado el
  script de entrada).
- **`@web`**: La URL base de la aplicación. Tiene el mismo valor que
  `yii\web\Request::$baseUrl`.
- **`@vendor`**: El directorio `vendor` de **Composer**. Por defecto vale
  `@app/vendor`.
- **`@bower`**: El directorio raíz de los paquetes de **Bower**. Por defecto
  vale `@vendor/bower`.
- **`@npm`**: El directorio raíz de los paquetes de **npm**. Por defecto vale
  `@vendor/npm`.

# Autoloading de clases


## Autoloader de clases

- Es un autoloader que cumple con el estándar **PSR-4**.

- Para que funcione, hay que seguir dos reglas:

  - Cada clase debe pertenecer a un espacio de nombres (como en
    `\pepe\juan\MiClase`).

  - Cada clase debe guardarse en un archivo individual cuya ruta se determina
    por el siguiente algoritmo:

```php
// $clase es un nombre de clase totalmente cualificado sin \ inicial
$classFile = Yii::getAlias('@' . str_replace('\\', '/', $clase) . '.php');
```

- Al programar, hay que crear las clases en un espacio de nombres que cuelgue
  del raíz `app`. El autoloader la encontrará porque `@app` es un alias
  predefinido que siempre existe en Yii 2.

# Localizador de servicios


## Localizador de servicios

- Es un objeto que sabe cómo proporcionar todo tipo de *servicios* (también
  llamados **componentes**) que pueda necesitar una aplicación.

- Dentro del localizador de servicios, cada componente existe como una única
  instancia identificada mediante un ID, que se usa para recuperar el
  componente de dentro del localizador de servicios.

- El localizador de servicios es una instancia de la clase
  `yii\di\ServiceLocator` (o una subclase).

- El más típico en Yii es el **objeto aplicación**, al que se accede mediante
  `\Yii::$app`. Los servicios que proporciona se denominan **componentes de
  aplicación**, como `request`, `response`, `db` o `urlManager`. Esos
  componentes se suelen definir mediante configuraciones.

## Registrar componentes

- Para usar un localizador de servicios, el primer paso es registrar
  componentes dentro de él.

- Un componente se puede registrar mediante `yii\di\ServiceLocator::set()`:

```php
$locator = new yii\di\ServiceLocator;

// registra "cache" usando un nombre de clase con el que se creará un componente:
$locator->set('cache', 'yii\caching\ApcCache');

// registra "db" usando una configuración con la que se creará un componente:
$locator->set('db', [
    'class' => 'yii\db\Connection',
    'dsn' => 'mysql:host=localhost;dbname=demo',
    'username' => 'root',
    'password' => '',
]);

// registra "search" usando una función anónima que creará un componente:
$locator->set('search', function () {
    return new app\components\SolrService;
});
```

## Usar componentes

- Una vez que el componente ha sido registrado, se puede acceder a él mediante
  su ID, usando una de estas dos formas:

```php
$cache = $locator->get('cache');
// o bien:
$cache = $locator->cache;
```

- Como se ve, `yii\di\ServiceLocator` permite acceder a un componente como si
  fuera una propiedad, usando el ID del componente.
- Cuando se accede a un componente la primera vez, `yii\di\ServiceLocator`
  usará la información del registro del componente para crear una nueva
  instancia del componente y la devolverá.
- De ahí en adelante, si se vuelve a acceder al componente, el localizador de
  servicios devolverá siempre la misma instancia.

## Registro masivo de componentes

- Como los localizadores de servicios a menudo se crean mediante
  **configuraciones**, tienen una propiedad llamada `components` que permite
  configurar y registrar varios componentes a la vez:

```php
$config = [
    // ...
    'components' => [
        'db' => [
            'class' => 'yii\db\Connection',
            'dsn' => 'mysql:host=localhost;dbname=demo',
            'username' => 'root',
            'password' => '',
        ],
        'cache' => 'yii\caching\ApcCache',
        'search' => function () {
            $solr = new app\components\SolrService;
            // ... otras inicializaciones ...
            return $solr;
        },
    ],
];
$locator = new yii\di\ServiceLocator($config);
```

# Contenedor de inyección de dependencias


## Contenedor de inyección de dependencias

Artículo interesante sobre *inversión de dependencias* e *inyección de
dependencias*:

[http://raulavila.com/2015/03/principios-dependencias/](http://raulavila.com/2015/03/principios-dependencias/)

---

- **Un contenedor de inyección de dependencias** es un objeto que sabe cómo
  instanciar y configurar objetos y todos los objetos de los que depende.

- Es una instancia de la clase `yii\di\Container`.

- Yii crea uno accesible a través de `Yii::$container`.

- `Yii::$container->set()` sirve para registrar una dependencia.

- `Yii::$container->get()` sirve para crear nuevos objetos:

  - A partir de un nombre de clase, interfaz o alias de dependencia.
  - Resuelve automáticamente las posibles dependencias y las inyecta en el
    nuevo objeto.

- Al llamar al método `Yii::createObject()`, éste llama a
  `Yii::$container->get()` para crear el nuevo objeto. Esto permite
  personalizar globalmente la inicialización de objetos.

## Ejemplo de uso

- Por ejemplo:

  ```php
  Yii::$container->set(yii\widgets\LinkPager::class, [
      'maxButtonCount' => 5
  ]);
  ```

- Cuando luego se quiera instanciar un objeto `yii\widgets\LinkPager` usando
  `Yii::createObject()`, se creará con `maxButtonCount = 5`:

  ```php
  $linkPager = Yii::createObject(yii\widgets\LinkPager::class);
  echo $linkPager->maxButtonCount; // devuelve 5
  ```

- Se habría obtenido el mismo resultado con:

  ```php
  $linkPager = Yii::$container->get(yii\widgets\LinkPager::class);
  echo $linkPager->maxButtonCount; // también devuelve 5
  ```

## Ejemplo de inyección de dependencias

- El contenedor de inyección de dependencias soporta la **inyección de
  constructores** usando tipos en los parámetros del constructor.

- Los tipos en los parámetros del constructor indican al contenedor de qué
  clases o interfaces depende el objeto que se va a crear.

- El contenedor intentará obtener instancias de las clases o interfaces de las
  que depende y luego las inyectará en el nuevo objeto a través del
  constructor.

---

Por ejemplo:

```php
class Pepe
{
    public function __construct(Juan $bar)
    {
    }
}

$pepe = $container->get('Pepe');

// equivale a lo siguiente:
$juan = new Juan;
$pepe = new Pepe($juan);
```

---

- Este es el código de `Yii::createObject()`, donde se aprecia que internamente
  usa `Yii::$container->get()` para instanciar objetos, resolviendo
  automáticamente las dependencias e inyectándolas en el objeto recién creado:

```php
public static function createObject($type, array $params = [])
{
    if (is_string($type)) {
        return static::$container->get($type, $params);
    } elseif (is_array($type) && isset($type['class'])) {
        $class = $type['class'];
        unset($type['class']);
        return static::$container->get($class, $params, $type);
    } elseif (is_callable($type, true)) {
        return static::$container->invoke($type, $params);
    } elseif (is_array($type)) {
        throw new InvalidConfigException('Object configuration must be an array containing a "class" element.');
    }
    throw new InvalidConfigException('Unsupported configuration type: ' . gettype($type));
}
```

